<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-10-01T23:50:14+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">张土福</title><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><entry><title type="html">独立思考的困境</title><link href="http://localhost:4000/2024/02/04/think-independently.html" rel="alternate" type="text/html" title="独立思考的困境" /><published>2024-02-04T00:00:00+08:00</published><updated>2024-02-04T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/02/04/think-independently</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/02/04/think-independently.html"><![CDATA[<p>独立思考的问题在于，所有人都认为自己在独立思考。</p>

<p>社交网络上经常会有让我觉得不可思议的言论，我曾经很好奇是什么样的人发表了这些言论，所以我决定跟他们对线。我有时候跟他们在评论区吵下去，有时候在私信里密集地讨论。我的代价是一个微博账号，收获是我了解了他们是什么样的人。</p>

<p>其实他们就是和你我一样的人。他们中甚至有些人有着优渥的教育背景，也愿意为一个事情查找资料、仔细研读。我之所以知道，是因为他们给我发了很多参考链接，想让我知道发生过这些事情。</p>

<p>最终谁都没有说服谁。但我觉得很有趣。如果按照“独立思考”的定义，我觉得他们中某些人确实是在独立思考，我也觉得我在独立思考。但我们持有两种不同的观点，并且是水火不容的两种观点。</p>

<p>说明问题不在这里，不在是否独立思考。我甚至觉得“独立思考”这个词就不应该存在，因为它没有意义。人类都会思考，严格意义上讲，也没有人能够帮你思考。所以“思考=独立思考”。</p>

<p>那么问题在哪里呢？</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[独立思考的问题在于，所有人都认为自己在独立思考。]]></summary></entry><entry><title type="html">永生的博客</title><link href="http://localhost:4000/2023/11/25/forever.html" rel="alternate" type="text/html" title="永生的博客" /><published>2023-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2023-11-25T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/11/25/forever</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/11/25/forever.html"><![CDATA[<p>在 Sam Altman 的主页发现他的博客搭建在一个叫 <a href="http://posthaven.com">Posthaven</a> 的平台上。这个平台的使命是活得比它的用户更久。</p>

<ol>
  <li>每月支付 5 美元，可搭建最多 10 个博客</li>
  <li>如果你付费超过一年，即使不再续费，你的博客仍然可以继续访问</li>
  <li>Posthaven 承诺不会融资不会被收购也不会倒闭</li>
</ol>

<p>在 Posthaven 的官网上，创始团队写了他们的故事。他们很多年前做过一个博客产品，后来被 Twitter 收购了，不过 Twitter 很快就把这个产品下线。他们觉得很失望，因为他们本来认为这个产品可以持久地运营下去。所以他们再次开发一个博客平台，并以长久运营为目标。</p>

<p>Posthaven 吸引我的点在于如果他们真的能成功，我们的博客可以在我们死去之后仍然存在，理想情况下永远存在。以前从来没有过一个产品给过这样的承诺。如果肉体做不到长生，灵魂也还成为不了《万神殿》里的上载智能，那把我们的故事和思想永远地留下来未尝不是权益之策。常言道，一个人会经历三次死亡，第一次是脑死亡，第二次在葬礼上被社会认可了死亡，第三次是所有知道他的人都死去了，他就像从来没有存在过一样死去。倘若这个人的博客永远留存，只要有一个人访问了，就还有一个人知道这样一个人存在。</p>

<p>不过我转念一想，我随便写写的这些文章又有什么永久保存的价值呢？我平庸的一生又何必被知道。真正值得保存和知道的是那些闪光的思想、那些闪光的故事。我自知对“长生”开始有了一些贪念，尤其是在认识到一个人的生命在历史长河中微不足道之后，我经常会思考怎么让自己的存在更加真实一些。但到头来，若真要成为不被遗忘的存在，还是先成为一个闪光的人比较实在。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[在 Sam Altman 的主页发现他的博客搭建在一个叫 Posthaven 的平台上。这个平台的使命是活得比它的用户更久。]]></summary></entry><entry><title type="html">弓虽强但石更硬</title><link href="http://localhost:4000/2023/11/11/couplet.html" rel="alternate" type="text/html" title="弓虽强但石更硬" /><published>2023-11-11T00:00:00+08:00</published><updated>2023-11-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/11/11/couplet</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/11/11/couplet.html"><![CDATA[<p>在 Twitter 上看到一个上联，觉得非常妙，妙到让人迫不及待想要知道它的下联。</p>

<p>这个上联是：</p>
<blockquote>
  <p>弓虽强但石更硬</p>
</blockquote>

<p>我看到评论区有很多不错的下联，比如：</p>
<blockquote>
  <p>门才闭时雨方雱</p>
</blockquote>

<p>这句下联的“门才闭”令人拍案称妙，门和雨的对立关系显著，同时整体意境也很到位。虽然“雱”字不是一个常用字，但读到此处都能猜到它的含义。</p>

<p>评论区还有很多人附上他们写的下联，以至于我也想要写一句。</p>

<p>我觉得对联好玩的地方在于下联的无限可能性，每个人都有可能找到一个自己认为不错或者有趣的下联。</p>

<p>我从来没有玩过对联，也不太懂音律，权当作为外行浅尝一番。我的方法很机械，就是去找某一部首的所有汉字，再从中里面找出能够拆解成 2 个部分并组成短语的。</p>

<p>比如，我找到的第一个是“粗”字，可以拆解成“米且粗”，感觉可以理解成“粗粮” XD</p>

<p>我按这个办法找到了很多可能可以用上的字，都记在笔记本里，想着最后再来看怎么可以组成一句下联。不过后来我才发现，我用以查询汉字的网站给的汉字并不全，我肯定错过了很多可能性。</p>

<p>我找到的汉字有这些：</p>
<blockquote>
  <p>米且粗，知曰智，禾乃秀，竹本笨，身尚躺，门才闭，门一闩，马也驰，土可坷，口勿囫，口可呵，口又叹，口乞吃，口勿吻，车专转，车叕辍，弓也弛，石卒碎……</p>
</blockquote>

<p>感觉可以组成一些很奇怪的下联，比如“禾乃秀而米且粗”，“门一闩后车叕辍”……都挺奇怪的。</p>

<p>我最终觉得可以勉强交差的是这一句：</p>
<blockquote>
  <p>石卒碎矣弓也弛</p>
</blockquote>

<p>大意是接着上联的故事，弓和石的对决最终石头碎了，但弓也松了，两败俱伤。“卒”字在这里可以当作“终于”的意思。</p>

<p>在我找字的过程中，女朋友跟我说了很多很有意思的下联，比如“人一大便土里埋”。</p>

<p>再后来，我看到一对更复杂的，觉得对得工整，且读起来最为动人：</p>
<blockquote>
  <p>骑奇马，张长弓，强弓射硬石，弓虽强，石更硬，若非李广难没羽；
伪为人，袭龙衣，暮日添忧心，日莫暮，心尤忧，纵使重光也怨吟。</p>
</blockquote>

<p>当然细究之下，也会发现“日莫暮”的拆字顺序并不完美，竖心旁也不一定能直接代表“心”。希望有机会看到更好的下联。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[在 Twitter 上看到一个上联，觉得非常妙，妙到让人迫不及待想要知道它的下联。]]></summary></entry><entry><title type="html">广东人贴春联</title><link href="http://localhost:4000/2023/01/29/cantanese.html" rel="alternate" type="text/html" title="广东人贴春联" /><published>2023-01-29T00:00:00+08:00</published><updated>2023-01-29T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/01/29/cantanese</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/01/29/cantanese.html"><![CDATA[<p>过年贴春联，分辨上下联的最简单的方法是看最后一个字——仄声是上联，平声是下联。所谓“仄起平收”。</p>

<p>国语有四个声调，第一、二声是平声，第三、第四声是仄声。所以只要学过拼音，都能轻松地分辨上下联。但我爸，一位中年广东男人，他不懂拼音。所以每年他都要靠春联附带的小纸条来确认自己没有贴错。</p>

<p>这个事情我越想越好奇，广东人贴的春联，是用粤语念的，那有没有办法用粤语来分辨上下联？</p>

<p>我于是研究了一下粤语的声调。结论是有办法。</p>

<hr />

<p>粤语有九声六调。六调比较好理解，可以念一下这 6 个字：</p>

<blockquote>
  <p>诗 史 试 时 市 是</p>
</blockquote>

<p>如果纯看调值（音高）的话，粤语就是这 6 个调。但粤语比国语多了一种叫“入声”的东西，比如粤语中的“设”字，虽然和“试”字有一样的调值，但它是入声，所以念起来有不一样的感觉。有个简单的辨别方法是，看这个字的最后一个音能否延长，“试～”可以延长来说，但“设”延长不了，所以它是入音声。</p>

<p>粤语有 3 个入声。九声六调可以用这个二维表格来概览（第二行为入声）：</p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>诗</td>
      <td>史</td>
      <td>试</td>
      <td>时</td>
      <td>市</td>
      <td>是</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>卒</td>
      <td> </td>
      <td>发</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
      <td>蜡</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>重点来了，<strong>在这 9 个声调里，“诗”和“时”是平声，其他都是仄声</strong>。入声也属于仄声。在判断对联最后一个字的平仄时，步骤有二：</p>

<ol>
  <li>先用它来对比“诗”、“时” 2 个调</li>
  <li>判断它是否入声</li>
</ol>

<p>如果它和“诗”或“时”同调，并且不是入声，那么它就是平声。有个口诀：</p>

<blockquote>
  <p>天、时，入唔入？</p>
</blockquote>

<p>（这个口诀里的“天”和上文的“诗”是同一个声调。）</p>

<hr />

<p>粤语保留了古汉语的入声，所以在一些时候，国语判断不了平仄的时候可以用粤语来判断。比如这副对联：</p>

<blockquote>
  <p>福气降临阖家福</p>

  <p>春光辉映满堂春</p>
</blockquote>

<p>如果用拼音来看两句话的最后一个字，你会发现它们都是“平声”，但粤语里面“福”字是入声，所以它属于“仄”。</p>

<hr />

<p>这么看来，懂粤语的朋友除了可以轻松区分“的地得”之外，还可以多拥有一种的分辨上下联的技能。</p>

<p>虽然也没啥用。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[过年贴春联，分辨上下联的最简单的方法是看最后一个字——仄声是上联，平声是下联。所谓“仄起平收”。]]></summary></entry><entry><title type="html">丢了一把伞</title><link href="http://localhost:4000/2023/01/15/lost-umbrella.html" rel="alternate" type="text/html" title="丢了一把伞" /><published>2023-01-15T00:00:00+08:00</published><updated>2023-01-15T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/01/15/lost-umbrella</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/01/15/lost-umbrella.html"><![CDATA[<p>今天剪完头发，晚饭吃了麦当劳。从麦当劳出来后我叫了滴滴，在路边等。</p>

<p>车很快就来了，而我在打开车门的那一瞬间突然想起，我的一把雨伞落在了 100 米以外的麦当劳。</p>

<p>我迟疑了一秒钟，然后坐进了车，关上门，车马上就启动了。</p>

<p>我开始懊悔，因为刚才那一瞬间的最佳方案是跟司机说：“麻烦等我两分钟，我回去拿个东西马上就来。”这里刚好有可以停车的位置，司机要等我两分钟也未尝不可。</p>

<p>这个时候车才走了十几米就停了，因为要等红绿灯。新的机会来了。这个时候如果我跟司机说，“我有东西落在商场了，需要下车去拿。这个订单可以现在结束吗？抱歉！”，似乎可行，因为司机会拿到起步价车费，而我损失的也就是起步价车费，不至于丢失一把可能价值几十块钱的伞。</p>

<p>但是我犹豫了，犹豫了三秒后，绿灯亮了，车子慢慢地也就往前走了。</p>

<p>我再次陷入了懊恼。我觉得我一定是有什么缺陷，以至于在这两次决策中都做出了错误的决定。</p>

<p>性格内向一定是其中一个原因，我有一种尽量不与人沟通的倾向。虽然我很礼貌，总会主动说“谢谢”、“没关系”，但真要主动发起沟通的话，我会有心理斗争。虽然性格内向不一定是缺陷，但它一定程度上阻碍了我做出正确的决定。</p>

<p>另一个原因是我习惯“不给别人添麻烦”。我甚至把“麻烦”这个词扩大了范围，比如一件事如果让对方感到意外，我可能也会认为是给对方添了麻烦。在打开车门的那一瞬间，我在想如果我现在去拿伞，那会导致司机要在这里等我 2 分钟，会给他添了麻烦，他可能会不高兴，甚至在待会儿的行程上表现出他的不高兴，这必然让我尴尬。在关上门后，如果我跟司机说我要下车，他必然会觉得很意外，他听完我的提议后沉默的那两秒必然让我感到难受。</p>

<p>对很多事情“无所谓”的心态也影响了我。我当时一定在想：一把伞丢了就丢了吧，无所谓。但真的无所谓吗？首先伞本身有价值，要在市面上买到同样品质的伞可能需要 50 元；然后这把伞其实是我们团队的周边，上面有我们的 Logo 和品牌元素，在外面不可能买得到；最后是我如果丢了这把伞，我还需要向我老婆解释，并且不可避免地让她觉得（发现）我经常丢三落四。所以我愿意花费双倍的车费来换取这把伞。可惜的是，在那一瞬间，我下意识地觉得无所谓，因为我很怕麻烦，怕自己麻烦，也怕麻烦别人。</p>

<p>还有一个原因是我的思维速度太慢了，如果我快速盘算出这把伞丢掉之后的后果，我就不至于把车门关上之后才明白回头拿伞是最优解。</p>

<p>我实在不满意自己目前的状态，现在回想起那一秒钟，我深刻感受到了自己的缺陷。如果下次遇到同样的情况，我能做得更好吗？</p>

<p>改变下意识间的反应，一定需要长期的努力。努力的方向也许是这样的：</p>

<p>我可以一直是内向的人，但我不能害怕沟通，而且我需要学会如何用最高效的方式去沟通清楚一件事。</p>

<p>“不给别人添麻烦”本身没有问题，但我不能把“麻烦”的定义擅自扩大了，因为有些事情对于对方而言并不是多么麻烦的事。如果沟通做得好，对方也不会因为多了点麻烦而不高兴。也许我应该告诉自己，“多给别人添点小麻烦来好好锻炼自己的沟通能力”</p>

<p>珍视身边的一切事物，珍视手上的每一件事情，尤其是认清它们的价值，否则会为了芝麻丢了西瓜。</p>

<p>遇事不决勿急躁。不是所有事情都是千钧一发的。</p>

<p>我最终还是失去了那把伞，尽管我后来打车回去找了，但伞已经不在那里了，麦当劳的服务员也没有看到。</p>

<p>希望它会被新的主人所珍视，而我会好好保护手上的每一把伞。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[今天剪完头发，晚饭吃了麦当劳。从麦当劳出来后我叫了滴滴，在路边等。]]></summary></entry><entry><title type="html">大学应该寻找例外</title><link href="http://localhost:4000/2022/08/21/looking-for-exception.html" rel="alternate" type="text/html" title="大学应该寻找例外" /><published>2022-08-21T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-21T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/08/21/looking-for-exception</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/08/21/looking-for-exception.html"><![CDATA[<p>项飙在《把自己作为方法》中说：</p>

<blockquote>
  <p>大学就是给你一个环境，让你在人生比较特殊的四五年当中去探索自己，探索这个世界，允许你犯错误，允许你做疯狂的探索，让你对事情产生理解，当然也学到了基本的知识和技术。这是我对大学的理解。我认为大学的教育功能肯定高于研究功能，今后的研究应该还会发散出去，跟产业结合。我前面也说过，大学不是去树立范例，而是要去寻找例外。</p>
</blockquote>

<p>我很认同这句话。在大学之前，你可能没有自由空间去探索；在大学之后，你可能因为要工作而没有时间去探索。而在大学校园里，你得到了非常自由的空间和非常充裕的时间，也许你没有足够的钱，但这并不妨碍所有探索。</p>

<p>我自己比较重要的人生遗憾是在大学期间没有处于最好的状态，以至于在这四年间荒废了80%的时间。很可惜。</p>

<p>但我觉得，如果我能在最近一两年调整好状态，还是可以弥补这个遗憾，这辈子还有很多时间，我还可以做很多不同的事情。</p>

<p>如果要评价大学这个环境，我觉得我所处的大学并没有鼓励我去做什么例外的事情，但大多数时候也没有阻挠我这么做。项飙所说的，大学应该寻找例外，应该是指大学的决策者应该设法激发出大家成为例外的可能性。</p>

<p>有些时候，例外也可以被看作“创新”。但追求创新是个空洞的话语，也许一开始它不空洞，但喊了几十年，人们已经忘记了它的细节。创新太难了，同时它也只是个目标，告诉了你要创新，但没有告诉你做什么。例外就不一样了，例外很简单。我今天出门把袜子故意穿反，是一个例外；吃饭的时候故意用左手（我是右利手），也是一个例外。例外很容易就能做到，只要你觉得某一个例外是值得做的，你就能去做。</p>

<p>但大学不鼓励例外，只鼓励“创新”。又或者说，其实我们整个社会都不鼓励例外，主流的声音非常洪亮，鲜有人听闻例外的传说。</p>

<p>项飙还提到：</p>

<blockquote>
  <p>在欧洲和美国，像伯克利、牛津，一直有各种怪人，但这又是跟他们的贵族背景联系在一起，因为他们是贵族，所以可以例外。他们最左翼的人都是来自最优越的家庭，确实读过很多东西，可以背叛，为精神去牺牲。</p>
</blockquote>

<p>我自己的感觉是，如果自己处于优越的家庭，在做很多决策的时候会比其他人自由很多。我刚才说只要你觉得某一个例外值得做就能去做，但“值不值得做”这个问题会受到很多因素影响，比如现在常说的一个中年男人，要还房贷、要养小孩，那么他大概率不会做什么例外的决策了。</p>

<p>要做一个例外的人，真的不容易。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[项飙在《把自己作为方法》中说：]]></summary></entry><entry><title type="html">做好一场主题分享</title><link href="http://localhost:4000/2021/08/27/good-speech.html" rel="alternate" type="text/html" title="做好一场主题分享" /><published>2021-08-27T00:00:00+08:00</published><updated>2021-08-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/08/27/good-speech</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/08/27/good-speech.html"><![CDATA[<p>需要关注的和不需要关注的。</p>

<h4 id="内容至上">内容至上</h4>

<p>一个好的选题，或者一个好的观点、好的故事，可以让一场主题分享自带闪光点，以至于其他的技巧都不那么重要。所以，即使花一半以上的时间去决定你的内容也是值得的。</p>

<p>这里说的内容是具体的。它不仅仅是一个观点，还应该包括这个观点背后的层层论证；也不仅仅是一个故事，还应该包括这个故事隐含着的普世经验。</p>

<p>在这个阶段，思维导图是非常好用的工具。</p>

<h4 id="我们希望了解讲者本人">我们希望了解讲者本人</h4>

<p>当内容差不多规划好了的时候，可以问一下自己，这些内容换一个人讲会有很大不同吗？</p>

<p>如果答案是“不会”，那你不妨尝试增加一些自己独有的经历和想法。即使我们在介绍一部电影，我们也可以讲一下自己最喜欢哪一幕、最喜欢哪个角色。</p>

<p>听众自然是渴望知识的，但听众最渴望的是独有的知识。如果听众意识到有些事情只能从你这里知道，他们会很开心。</p>

<h4 id="节奏感">节奏感</h4>

<p>节奏感比趣味性重要。</p>

<p>节奏感取决于很多因素：</p>

<ul>
  <li>形式上的节奏感，比如在大段的文本中穿插一些图片，可以缓解读者的视觉压力。</li>
  <li>内容上的节奏感，比如在讲述硬核知识的间隙加上引人发笑的段子，比如通过循序渐进的方式去传达一个复杂观点。</li>
  <li>讲述上的节奏感，比如在讲到重点内容的时候刻意提高音量（敲黑板：）。</li>
</ul>

<p>优化节奏感最好的方式是不断地阅读、演练，假设自己就是读者，或者假设自己就是在讲述。</p>

<h4 id="不用担心的事情">不用担心的事情</h4>

<p><strong>演讲风格</strong>：不用刻意改变自己的演讲风格，做自己就好。</p>

<p><strong>是否有趣</strong>：有趣的段子千篇一律，有用的观点万里挑一。</p>

<p><strong>没有互动</strong>：也许只是因为你的演讲滴水不漏，余音绕梁。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[需要关注的和不需要关注的。]]></summary></entry><entry><title type="html">提问的智慧</title><link href="http://localhost:4000/2021/08/22/ask.html" rel="alternate" type="text/html" title="提问的智慧" /><published>2021-08-22T00:00:00+08:00</published><updated>2021-08-22T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/08/22/ask</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/08/22/ask.html"><![CDATA[<p><a href="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html">How To Ask Questions The Smart Way</a>，中文译名是《<a href="https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/blob/main/README-zh_CN.md">提问的智慧</a>》，最早由著名黑客 Eric Steven Raymond 在 2001 年撰写。作者在文章里阐释了如何提问才能得到最好的回答。</p>

<p>虽然文章是基于黑客社区的语境而写的，但个中很多观点也能适用于其他领域，以及其他场景，包括现如今我们最常用的 IM。</p>

<p>以我对当今人们提问行为的观察，我觉得有必要重申文章里的若干点。</p>

<hr />

<p>首先是提问前，作者写道：</p>

<ol>
  <li>尝试在你准备提问的论坛的旧文章中搜索答案。</li>
  <li>尝试上网搜索以找到答案。</li>
  <li>尝试阅读手册以找到答案。</li>
  <li>尝试阅读常见问题文件（FAQ）以找到答案。</li>
  <li>尝试自己检查或试验以找到答案。</li>
  <li>向你身边的强者朋友打听以找到答案。</li>
  <li>如果你是程序开发者，请尝试阅读源代码以找到答案。</li>
</ol>

<p>能在提问前做好这几点的人实在是少之又少，以至于有人做了“百度搜索的使用流程”的 GIF 表情，每当看到一些显然可以通过搜索引擎找到答案的提问，就可以默默发出这张图。这类连搜索引擎都懒得用的人，被称为“伸手党”。有意思的是，在我们的生活中，伸手党并不会受到鄙视，因为在微信群或者在知乎之类的社区，并没有所谓的“黑客文化”，这里的鄙视链虽说纵横交错，但没有人去鄙视伸手党。</p>

<p>原因很简单，伸手党实在太多了，而愿意主动使用搜索引擎来解决问题的人实在太少了。</p>

<p>尽管如此，如果你想成为一个有智慧的提问者，那你必须要在提问前尝试自行解决问题。</p>

<p><strong>愚蠢的提问</strong>：哪里可以下载 Figma？</p>

<p><strong>聪明的提问</strong>：不要提问，自己去 Google 搜索。</p>

<hr />

<p>第二个值得重申的观点是，“描述目标而不是过程”。</p>

<p>我们知道，面对一个用户反馈的时候，不能只听用户在说什么，而要想为什么用户会提出这样的反馈。因为说出来的问题往往不是最根本的问题。</p>

<p>在提问的时候，同理。如果你想成为一个有智慧的提问者，你需要避免说出不是根本的问题，毕竟能解决你问题的人往往没有时间去追问根本问题是什么。</p>

<p>《提问的智慧》中给的建议是描述目标而不是过程。</p>

<p><strong>愚蠢的提问</strong>：怎样才能破解 Photoshop？</p>

<p><strong>聪明的提问</strong>：我想要为自己的独立开发产品设计一个 logo，我唯一懂得使用的设计软件是 Photoshop，但我只是一名学生，Photoshop 的订阅费用对我而言实在是昂贵，所以想知道怎样才能破解 Photoshop。我尝试过网上的教程，但是发现都已经过时了，在破解时总是报错“XXX XXX”。我的操作系统是 macOS Big Sur。（对于这个问题，可能会得到“使用免费且极易上手的 Figma 即可”的好回答，而你也能避免成为盗版使用者）</p>

<hr />

<p>第三点是“问题解决后，加个简短的补充说明“。</p>

<p>这个举措既能避免其他人继续为了帮你而白费了时间，还能让你的提问成为社区的知识沉淀。</p>

<p>豆瓣的互助回忆小组也有这么一个组规：找到后 24 小时内改标题（在标题上注明“已找到”）。</p>

<p>一个有智慧的提问者，应该能理解提问和回答不是两个人之间的事情。在一个氛围良好的社区里，会有持续不断的人试图帮助你，也会有跟你遇到同样问题的人想要知道答案。所以，在你解决了问题后，你有必要给出反馈，维持好社区的氛围。</p>

<p><strong>聪明的提问</strong>：[更新]问题已解决，感谢所有朋友的回答。我发现问题确实出在 XXXX，@XXX 说的方法行得通。</p>

<hr />

<p>《提问的智慧》在黑客社区广泛流传，并被奉为经典。作者的行文幽默，有极其浓厚的黑客风味。著名的两个缩写 STFW（Search the fxxking web）以及 RTFM（Read the fxxking manual）就是出自本文。</p>

<p>Stack Overflow 的官方帮助页面有一篇 <a href="https://stackoverflow.com/help/how-to-ask">How do I ask a good question?</a>，可以说是《提问的智慧》的精华版。这家地球上最大的程序员问答社区，想必是深谙一个好的提问何其重要。</p>

<p>读这篇文章时，我总联想到今天互联网上人们的沟通方式。也许今天的人们需要的不是《提问的智慧》，而是《回复的智慧》。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[How To Ask Questions The Smart Way，中文译名是《提问的智慧》，最早由著名黑客 Eric Steven Raymond 在 2001 年撰写。作者在文章里阐释了如何提问才能得到最好的回答。]]></summary></entry><entry><title type="html">你可能并不需要 Markdown</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/21/you-do-not-need-markdown.html" rel="alternate" type="text/html" title="你可能并不需要 Markdown" /><published>2020-03-21T00:00:00+08:00</published><updated>2020-03-21T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/21/you-do-not-need-markdown</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/21/you-do-not-need-markdown.html"><![CDATA[<p>我曾经是 Markdown 的绝对拥趸。我认为 Markdown 的魅力在于专注，我甚至觉得这能上升至哲学层面。当你用 Markdown 进行写作的时候，你完全不用考虑文章的样式，你只需要知道接下来要写什么内容，然后开始写。一篇穿插着 Markdown 标记的文章出炉之后，放在任何一个网站上，它自然会显示出它该有的样子。</p>

<p>内容，专注着你的内容即可。Markdown 将会帮你处理之后的事情。你的双手甚至不用离开键盘就能搞定样式问题。十分优雅。</p>

<p>我曾经购买 Ulysses 这样的 Markdown 编辑器，只为打造出最完美的 Markdown 书写环境。当然，我花了很长时间、很多精力去尝试各种 Markdown 编辑器才选中那个蝴蝶图标的软件。我曾经在各种地方使用 Markdown 的标签，例如邮件，以让别人知道我懂得并且喜欢 Markdown。我曾经吐槽印象笔记：为什么连 Markdown 都不支持？</p>

<p>直到我打算把 Markdown 推荐给我身边的同事时，我感觉到有些不对。如果不谈虚的，Markdown 到底好在哪里？</p>

<p>到最后我尴尬地发现，大多数时候 Markdown 并不好。</p>

<p>首先 Markdown 的使用场景很少。Markdown 文件最终的呈现场景往往是网页。以 Markdown 在国内互联网产品的普及度来看，如果你不是程序员，你只有在写博客文章，或者写一些技术文档的时候才可能用得了 Markdown。</p>

<p>即使对于一个中文写作爱好者而言，Markdown 也不像是一个很好的选择，因为写作体验很糟糕。比如说你要插入一个链接，在常规的编辑器里，你只需要选中文本，CMD+K，粘贴链接，完成。如果用 Markdown，你需要写出这样的格式：</p>

<p>[链接文本](https://www.link.com)</p>

<p>这个格式麻烦在哪里？首先你需要将光标退回到链接文本左边，然后切换到英文输入法，输入 [，然后前进到链接文本的右边，继续输入或粘贴后面的内容。最后，切换回中文输入法，继续书写。</p>

<p>整个过程的问题在于：</p>
<ol>
  <li>如果你不使用触控板或鼠标，那么你需要用键盘移动来回移动光标 N 次；当然，如果你愿意使用触控板或鼠标，那自然就不用移动光标了，可是 Markdown 的优势就少了一条（双手不用离开键盘）</li>
  <li>写的内容是中文，但标签需要在英文输入法下输入，你需要花很多时间在切换输入法这件事上。</li>
</ol>

<p>又比如说你要插入一张图片，你需要写出这样的格式：</p>

<p>![Alt 文本](https://www.imagelink.com/image.jpg)</p>

<p>而在常规的编辑器里插入图片，你只需要做一件事，那就是把图片拖进来。更重要的是，你无法用 Markdown 添加图片的 Caption（也就是图片底下的备注小字），而在很多可视化的编辑器里，比如简书和知乎的编辑器，你可以做到这一点。</p>

<p>从写作体验的角度看，Markdown 并没有什么明显的优势。我觉得中文社区对 Markdown 的追捧有点过了。如果你恰好正在考虑要不要学习 Markdown，然后看到这篇文章。我给你的建议是：如果你是程序员，学；如果你不是程序员，也不向往 Geek 情怀，不必学。</p>

<p>更不必花心思去选择“最好”的 Markdown 编辑器。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[我曾经是 Markdown 的绝对拥趸。我认为 Markdown 的魅力在于专注，我甚至觉得这能上升至哲学层面。当你用 Markdown 进行写作的时候，你完全不用考虑文章的样式，你只需要知道接下来要写什么内容，然后开始写。一篇穿插着 Markdown 标记的文章出炉之后，放在任何一个网站上，它自然会显示出它该有的样子。]]></summary></entry><entry><title type="html">左边春晚，右边肺炎</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/25/gala-and-covid.html" rel="alternate" type="text/html" title="左边春晚，右边肺炎" /><published>2020-01-25T00:00:00+08:00</published><updated>2020-01-25T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/25/gala-and-covid</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/25/gala-and-covid.html"><![CDATA[<p>今天除夕，看了一会儿春晚。台上歌舞升平，台下掌声雷动。我倒是能接受春晚照常举办，只是看着看着觉得忧伤。</p>

<blockquote>
  <p>楼下一个男人病得要死，那间壁的一家唱着留声机；对面是弄孩子。楼上有两人狂笑；还有打牌声。河中的船上有女人哭着她死去的母亲。
人类的悲欢并不相通，我只觉得他们吵闹。
——鲁迅《小杂感》</p>
</blockquote>

<p>上一秒还在为疫区的恶劣形势感到悲愤，抬起头来看一眼电视里的小品，也许就能开怀大笑。发自内心的悲愤，和发自内心的大笑。我是如此，其他人也是如此。</p>

<p>人类的悲欢不仅不相通，往往还浅尝则止。</p>

<p>我有时候不相信悲伤，因为我曾经悲痛欲绝的时刻，如今却能笑着回忆。悲伤稍纵即逝，像是从未存在。</p>

<p>我有时候也不相信快乐。一场喜剧看完，笑得泪流满面，也能在一瞬间想起晚上要加班赶方案。</p>

<p>我们由情绪组成，我们被情绪牵引。我们是情绪本身，也是情绪的奴隶。</p>

<p>为什么存在春晚？因为我们觉得此刻应该快乐。为什么今年春晚照常举办？因为我们觉得此刻仍然应该快乐。可是我们不该为疫情感到悲伤吗？该，只是可以等快乐结束之后再悲伤。</p>

<p>拿起手机，点开“新型肺炎疫情地图”，开始悲伤。</p>

<p>群里发来一个红包，赶紧点开，关闭，回复，“谢谢老板，新年快乐！”</p>

<p>这大概是我们逃不出去的牢笼。</p>]]></content><author><name>tufu</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[今天除夕，看了一会儿春晚。台上歌舞升平，台下掌声雷动。我倒是能接受春晚照常举办，只是看着看着觉得忧伤。]]></summary></entry></feed>